Projekt prostego symulatora kontrolera robota 3 osiowego. Kod należy skompilować używając w tym celu instrukcji:

gcc robot_arm.c  gtk.c receive_UDP.c receive_TCPIP.c angle_guard.c send_UDPIP.c inverse_kinematics.c periodic.c  motors.c PID.c `pkg-config --cflags gtk+-3.0` -o robot_controler `pkg-config --libs gtk+-3.0` -lm -lcairo -lrt

Po skompilowaniu należy uruchomić program z terminala poleceniem:

./robot_controler

Przy kompilacji kompilator wyświetla sporo ostrzeżeń, niemniej są to w większości kwestie związane z tworoznym interfejsem graficznym. Tworzono go zgodnie z poradnikami znalezionymi w Internecie dlatego nie zwracano większej uwagi na te ostrzeżenia niezgodności wskaźników. Można również projekt kompilować clangiem, natomiast zauważono, iż wówczas nie działają suwaki PIDa, zatem lepiej użyć GCC. 

Cały projekt został podzielony na dwa osobne procesy. Pierwszy z nich uruchamia wątki odpowiedzialne za realizację zadań obsługi kontrolera, natomiast drugi proces wyświetla proste GUI. Również ten proces jest wielowątkowy (dwa wątki). Do komunikacji między GUI a procesem odpowiedzialnym za przeliczanie parametrów osi robota wykorzystano Ethernet. Kwestie związane z nastawami są przesyłane z pomocą TCPIP, natomiast otrzymywane dane są na bieżąco odbierane po UDPIP. Dodatkowo w momencie przekroczenia maksymalnych osiąganych kątów przez któryś z silników, następuje wysłanie sygnału z głównego procesu do procesu GUI. Wówczas też zaczyna mrugać odpowiedni wskaźnik informujący o przekroczeniu maksymalneg kąta dla danego silnika. 

GUI umożliwia zmianę nastawienia każdej z osi, a także określenie prędkości działania silników oraz parametrów związanych z nastawami PIDa sterującego silnikami. Przy czym należy ostrożnie podchodzi do zmian nastaw jego parametrów, gdyż układ może w ten sposób szybko zacząć "szaleć", szczególnie przy wyższych prędkościach silników. Każdą zmianę należy zatwierdzić przyciskiem "Anvenden" (z niemieckiego - zatwierdź). Wyłączenie aplikacji należy dokonać z pomocą przycisku "Quit". Samo GUI powstało w oparciu o bibliotekę GTK3, umożliwiającą tworzenie prostych interfejsów graficznych. 

Proces odpowiedzialny za logiczną stronę sterowania poszczególnymi osiami został podzielony na kilka głównych wątków. Pierwszy z nich odpowiada za odbieranie informacji o aktualnie wybranych przez użytkownika nastawach silników. Odbiera on zatem informacje z pomocą ethernetu TCPIP, a dalej wysyła je z wykorzystaniem Message Queue do drugiego wątku. Ten z kolei odpowiedzialny jest za przeliczenie nastaw na pozycje kątowe silników, po czym z pomocą zmiennych globalnych przekazuje nastawy do sterownika PID. Cyklicznie co z góry ustaloną jednostkę czasu, w osobnym wątku, następuje wywołanie funkcji odpowiedzialnych za wyliczanie sterowania silników oraz przeliczenia aktualnego stanu silników. Przy czym nastawy są uaktualniane z opóźnieniem jednego kroku. Mimo iż w przygotowanej symulacji nie odgrywa to większego znaczenia, gdyż silniki nie stanowią fizycznych obiekótw, jedynie ich parametry są wyliczane matematycznie, jednak w rzeczywistym układzie takie opóźnienie miałoby na celu stabilizowanie odsępów czasu co który następuje uaktualnienie wartości sterowania. Dodatkowo wyliczanie parametrów następuje naprzemiennie. Znaczy to że w nastawy PID są wyliczane w parzystych wywołaniach cyklicznego wątku, natomiast obliczanie wskazań silników w nieparzystych. To w połączeniu z uaktualnianiem wartości silników i regulatora z opóźnieniem jednego kroku pozwala na uzyskanie stałych odcinków czasu co które uzyskuje się wyniki (pomijając fakt czasu poświęconego na obsługę wątków o wyższym priorytecie). Osobną kwestię stanowi wątek odpowiedzialny za monitorowanie czy nie nastąpiło przekroczenie maksymalnych kątów wychylenia dla każdej z osi. Wartość ta jest domyślnie ustalona na 200 stopni dla każdej z osi. Wątek co pewną chwilę czasu porównuje aktualną wartość stanu osi, po czym w momencie wykrycia nieprawidłowości wysyła sygnał do procesu GUI, tak by poinformować o tym użytkownika. Ostatni wątek odpowiedzialny jest za cykliczne wysyłanie do GUI informacji po UDPIP o aktualnych pozycjach silników. Do synchronizacji zmiennych globalnych wykorzystano różne metody - takie jak mutex, semaphore itp. Zmienne globalne używane w ramach jednego wątku, nie podlegały synchronizacji - takowe zmienne najczęściej wykorzystywano w procesie odpowiedzialnym za rysowanie GUI. Dodatkowo dodano bariery tak by synchronizować wątki przed wyłączeniem aplikacji. Cały układ może pracować w dwóch stanach - synchronicznym i asynchronicznym. W pierwszym z nich wszystkie osie jeddnocześnie dokonują przemieszczenia, natomiast w drugim osie poruszają się po kolei, zaczynając od pierwszej.

Jeżeli chodzi o ustalone priorytety poszczególnych wątków to ustalono je w takiej kolejności, iż odbieranie nastaw podanych przez użytkownika zostało obarczone najwyższym priorytetem, dalej przeliczanie nastaw na konkretne wartości, którymi karmiono PIDa - posiadało drugi z kolei najwyższy priorytet. Wątek odpowiedzialny za monitorowanie czy nie przekroczono maksymalnego wychylenia kątowego silników posiadał trzeci z kolei najwyższy priorytet. Wyliczanie zarówno PIDa jak i symulacja silników było czwartym najwyższym priorytetem. Najniższy priorytet posiadał wątek odpowiedzialny za wysyłanie wartości do GUI.

Ogólna koncepcja kontrolera związana była ze stworzeniem sterownika do wirtualnej symulacji robota stworzonego w wersji wizycznej na potrzeby pracy inżynierskiej. Symulację tę zaprezentowano na jednym z dołączonych do projektu plików wideo, niemniej ze względu na trudności z uruchomieniem jej (wymagana biblioteka OpenGL dla języka C++) oraz ogólnymi niedoskonałościami, postanowion nie dołączać jej już do projektu. Niemniej wystarczyło dołączyć komunikację po UDPIP tak by symulacja uwzględniała aktualne pozycje silników jako wychylenia osi robota.

Ogólnie rzecz ujmując projekt można by dalej rozwijać (ciągle przychodzą do głowy nowe pomysły), natomiast ze względu na spory czas jaki już na niego poświęcono postanowiono przesłać go do oceny w takiej postaci. W przypadku jakichkolwiek uwag mogę dokonać w nim jeszcze niezbędnych modyfikacji.

